\subsection{Erhöhung der Transparenz unter Smart Government}
Ein weiteres Qualitätsmerkmal und Kriterium bei der Verbesserung der Verwaltung bei der Verwaltungmodernisierung ist die Transparenz.
Dabei sollten besonders Verwaltungsakte möglichst transparent und leicht zugänglich gestaltet werden.
Smart Government kann die Transparenz der Verwaltung signifikant verbessern \citep[Vgl.][S.87]{Kersting2017}.
Mit Smart Government können Regierungsstellen und Verwaltungen digitale Services und Anwendungen aufbauen, die eine schnelle, effiziente und transparente Kommunikation und Zusammenarbeit zwischen den Bürgern und der Verwaltung ermöglichen. 
\par
Eine weitere Möglichkeit ist, öffentliche Datenbanken bereitzustellen, über die Bürger Zugang zu Informationen über verschiedene Verwaltungsprozesse, Ressourcen und Dienstleistungen erhalten können (also Open Data).
Dabei ``beinhaltet Open Data nicht nur die Offenlegung von Daten, die entsprechend aufbereitet wurden (also Open Data Government), sondern auch eine bidirektionale Kommunikation zwischen Bürgern und Politik bzw. Verwaltung (Open Government)'' \citep[Vgl.][S.94]{Kersting2017}.
Dies ermöglicht es Bürgern, sich an verschiedenen Regierungsprogramme und Initiativen zu beteiligen und erhöht die Transparenz der Verwaltung.
\par
Ein Beispiel, wie man mit der Verknüpfung von Open Data und intelligenter Technik die Verwaltung verbessern kann, zeigt die US-amerikanische Stadt Los Angeles.
Dort wurde aufgrund von vielen Verkehrstoten von Schulkindern ein Projekt ins Leben gerufen, das mit Hilfe einer App Geo-Daten aus einem Pool des städtischen Open-Data Portals abruft, analysiert und dem Benutzer potentielle Hochrisikostraßen in Bezug auf Verkehrssicherheit anzeigt.
Das soll den Eltern solcher Schulkinder helfen, sichere Schulwege für ihre Kinder zu gestalten \citep[][]{LAVisionZero2023}.
\par
Dieses Beispiel zeigt das Potential, das solche Portale bieten können um Bürgern den Zugriff auf öffentliche Dokumente und Informationen zugreifen zu lassen.
Ein weiterer Anwendungsfall wäre ist, den Bürger leicht überprüfen zu lassen, was in der Verwaltung passiert und sich informieren zu können, welche Richtlinien und Regeln in der Verwaltung gelten. 
Dies hilft den Bürgern, die Entscheidungsprozesse der Regierung besser zu verstehen und stärkt das Vertrauen in die Regierung \citep[Vgl.][S.94]{Kersting2017}.
\par
Weiterhin hilft Smart Government dabei, die Einhaltung von Richtlinien und Verfahren zu überwachen, indem es Unternehmen und Bürgern ermöglicht, sicher und schnell mit der Verwaltung zu kommunizieren und Dokumente und Anträge einzureichen. 
Dies verbessert die Transparenz der Verwaltung, indem es den Bürgern ermöglicht, den Status ihrer Anträge und Dokumente online zu verfolgen.
\par
In Kombination können diese Technologien der Verwaltung helfen, eine benutzerfreundliche und transparente Verwaltung zu schaffen, die den Bürgern hilft, besser mit der Verwaltung und ihren Dienstleistungen zu interagieren. 
Dies wird die Transparenz der Verwaltung und das Vertrauen der Bürger in sie erhöhen.